\include{header}
\begin{document}
\begin{center} 
 \Large \textbf{音乐理论基础}\par
 \textbf{十五.速度与力度}
\end{center}

\large 
\begin{center}
 \textbf{1.速度}\\
\end{center}

[\textbf{音乐的速度}] 音乐进行的快慢. 速度基本上分为三类: 慢的, 快的和适中的.\par

[\textbf{速度的标记}] 速度的标记记在乐曲或乐章的开端五线谱上面. 当乐曲中间有速度改变时, 则用新的速度用语表记. 通用的速度标记是意大利文, 通常标有意大利语和本国文字.\par

[\textbf{慢速标记}]\par
\qquad Largo\quad 广板\qquad Lento \quad 慢板\qquad Adagio\quad 柔板\qquad Grave\quad 壮板\par

[\textbf{中速标记}]\par
\qquad Andante\quad 行板\qquad Andantino\quad 小行板\qquad Moderato\quad 中板\par
\qquad Allegretto\quad 小快板(活泼)\par

[\textbf{快速标记}] \par
\qquad Allegro\quad 快板\qquad Vivo\quad 快速且有生气\qquad Vivace\quad 快速且有生气\qquad Presto\quad 急板\par

[\textbf{补充性速度标记}] 为了表明速度的细微差异而补充在速度标记前的标记.\par
\qquad molto\quad 很\qquad assai\quad 非常\qquad meno\quad 稍少一些\qquad possibile\quad 尽可能\par
\qquad poco\quad 一点点\qquad piu\quad 更多一些\qquad non troppo\quad 但不过于\qquad sempro\quad 始终\par

[\textbf{速度变化标记}] 当乐曲的速度逐渐变化时采用的标记.\par

[\textbf{减慢速度标记}]\par
\qquad retenuto(rit.或riten.)\quad 渐慢\qquad rallentando(rall.)\quad 渐慢\par
\qquad allargando(allarg.)\quad 渐慢渐强\qquad smorzando\quad 渐慢渐弱\par

[\textbf{加快速度标记}]\par
\qquad accelerando(accel.)\quad 渐快\qquad stringendo(string,)\quad 渐快\qquad stretto\quad 紧缩\par

[\textbf{恢复速度标记}]\par
\qquad a tempo\quad 原来的速度\qquad tempo pimo\quad 原来的速度\qquad tempo I.\quad 原来的速度\par
\qquad 1' istesso tempo\quad 同样的速度(用于变更拍子)\par

[\textbf{自由速度标记}] 当乐曲速度较自由时采用 tempo rubato 来标记.\par

[\textbf{准确速度标记}] 表示以四分音符为单位, 每分钟的演奏次数.\par
\qquad 例如: Allegro m.m. \qa c \quad = 180 或 \qa c \quad = 180\par
\qquad 也可以加箭头表示速度渐进: \qa c \quad =76 $\rightarrow$ \qa c \quad = 120 $\rightarrow$ \qa c \quad = 96 \par

\clearpage

[\textbf{速度与音乐表现}]\par
\qquad 快速: 激动, 兴奋, 欢乐, 活泼;\par
\qquad 适中: 田园风格, 比较抒情;\par
\qquad 慢速: 赞歌, 挽歌, 沉痛的回忆.\par

\begin{center}
 \textbf{2.力度}\\
\end{center}

[\textbf{音乐的力度}] 音乐里音的强弱程度.\par

[\textbf{固定的力度标记}]\par
\qquad forte($f$)\quad 强\qquad mezzo forte($mf$)\quad 中强\qquad fortissimo($ff$)\quad 极强\par
\qquad piano($p$)\quad 弱\qquad mezzo piano($mp$)\quad 中弱\qquad pianissimo($pp$)\quad 极弱\par

[\textbf{逐渐改变的力度标记}]\par
\qquad crescendo(<)\quad 加强\qquad poco a poco crescendo\quad 逐渐加强\par
\qquad diminuendo(>)\quad 减弱\qquad poco a poco diminuendo\quad 逐渐减弱\par

[\textbf{改变强度的标记}]\par
\qquad piu forte\quad 较强\qquad meno forte\quad 强度较差\qquad sforzando($sf$)\quad 个别音加强\par

\end{document}
